quick sort

Part2/Chap8.CaseStudy.fst
@@ -1,2 +1,167 @@
 module Chap8.CaseStudy 
 
+open FStar.List.Tot
+
+let rec sorted ( l: list int)
+  : bool 
+  = match l with 
+  | [] -> true 
+  | [x] -> true
+  | x :: y :: xs -> x <= y && sorted (y :: xs)
+
+let rec mem 
+  (#a: eqtype)
+  (i : a)
+  (l : list a) 
+  : bool 
+  = match l with 
+    | [] -> false 
+    | hd :: tl -> i = hd || mem i tl 
+
+let rec partition #a (f: a -> bool) (l : list a)
+  : x:(list a & list a) { length (fst x) + length (snd x) = length l }
+  = match l with 
+    | [] -> [], []
+    | hd :: tl ->
+        let l1, l2 = partition f tl in 
+        if f hd 
+        then hd::l1, l2 
+        else l1, hd::l2 
+
+let rec sort (l: list int)
+  : Tot (list int) (decreases (length l))
+  = match l with 
+    | [] -> []
+    | pivot :: tl ->
+        let hi, lo = partition ((<=) pivot) tl in 
+        append (sort lo) (pivot :: sort hi)
+
+let rec partition_mem 
+    (#a:eqtype)
+    (f:(a -> bool))
+    (l:list a)
+  : Lemma 
+      ( let l1, l2 = partition f l in 
+        (forall x. mem x l1 ==> f x) /\
+        (forall x. mem x l2 ==> not (f x)) /\
+        (forall x. mem x l = (mem x l1 || mem x l2))
+      )
+  = match l with 
+    | [] -> ()
+    | hd :: tl -> partition_mem f tl
+
+let rec sorted_concat 
+    (l1 : list int { sorted l1 })
+    (l2 : list int { sorted l2 })
+    (pivot : int)
+  : Lemma 
+      (requires 
+        (forall y. mem y l1 ==> ~(pivot <= y)) /\
+        (forall y. mem y l2 ==> pivot <= y)
+      )
+      (ensures 
+        sorted (append l1 (pivot :: l2))
+      )
+  = match l1 with 
+    | [] -> 
+        (*
+          sorted (append [] (pivot :: l2))
+            == sorted (pivot :: l2)
+          これは sorted l2 と forall y. mem y l2 ==> pivot <= y から直ちに従う。
+        *)
+        ()
+    | [_] ->
+        (*
+            sorted (append [x] (pivot :: l2))
+              == sorted (x :: pivot :: l2)
+              == x <= pivot &&            ... pre condition: forall y. mem y l1 ==> ~(pivot <= y) から従う
+                    sorted (pivot :: l2)  ... sorted l2 と pre-condition: forall y. mem y l2 ==> pivot <= y から従う 
+              == true
+        *) 
+        ()
+    | hd1 :: hd2 :: tl -> 
+        (*
+          sorted (append (hd1 :: hd2:: tl) (pivot :: l2))
+            == sorted (hd1 :: append (hd2 :: tl) (pivot :: l2)) ... append の定義より
+            == hd1 <= hd2 &&                                 ... sorted l1より従う
+                  sorted (append (hd2 :: tl) (pivot :: l2))     ... IH
+            == true.
+        *)
+        sorted_concat (hd2 :: tl) l2 pivot
+
+let rec append_mem 
+  (#t:eqtype)
+  (l1 l2 : list t)
+  : Lemma 
+      (ensures 
+        forall a. mem a (append l1 l2) = (mem a l1 || mem a l2)
+      )
+  = match l1 with 
+    | [] -> ()
+    | hd::tl -> append_mem tl l2
+
+let rec sort_correct 
+  (l:list int)
+  : Lemma 
+      (ensures
+        ( let m = sort l in 
+          sorted m /\
+          (forall i. mem i l = mem i m)
+        )
+      )
+      (decreases (length l))
+  = match l with 
+    | [] -> ()
+    | hd :: tl ->
+        let hi, lo = partition ((<=) hd) tl in 
+        sort_correct hi; sort_correct lo;
+        (*
+          m == sort (hd :: tl)
+            == sort lo `append` (hd :: sort hi)   ... sortの定義より
+          に注意して
+        *) 
+        append_mem (sort lo) (hd :: sort hi);
+        // を使う。すると
+        // 　　forall i. mem i m 
+        //      == mem i (sort lo @ (hd :: sort hi))              ... unfold m
+        //      == mem i (sort lo) || mem i (hd :: sort hi)       ... append_mem
+        //      == mem i (sort lo) || i == hd || mem i (sort hi)  ... unfold mem
+        //      == mem i lo || i == hd || mem i hi  ... (1)       ... IH
+        // がいえる。
+        //つぎに
+        partition_mem ((<=) hd) tl;        
+        // を使う。すると
+        //      (2) forall x. mem x hi ==> hd <= x
+        //      (3) forall x. mem x lo ==> not (hd <= x) ie. x > hd
+        //      (4) forall x. mem x tl = (mem x hi || mem x lo)
+        // の３つが言える。
+        //  (4)から, (1)は
+        //       mem i lo || mem i hi == mem i tl 
+        //   であるので, mem i m == mem i tl || i == hd == mem i l 
+        //      
+        // 次に、(2), (3)に IH を使うことにより
+        //      (2)' forall x. mem x (sort hi) ==> hd <= x 
+        //      (3)' forall x. mem x (sort lo) ==> not (hd <= x) 
+        // となって sorted_concat の pre-conditionがすべて満たされ
+        sorted_concat (sort lo) (sort hi) hd;
+        // が使える。これより 
+        //   sorted (sort lo `append` (hd :: sort hi))
+        //      == sorted m 
+        // が従う。
+        // 証明終.
+        ()
+
+let rec sort_intricisc (l:list int)
+  : Tot (m: list int { 
+            sorted m /\
+            (forall i. mem i l = mem i m)
+        }) 
+        (decreases (length l))
+  = match l with 
+    | [] -> []
+    | pivot :: tl -> 
+        let hi, lo = partition (fun x -> pivot <= x) tl in 
+        partition_mem (fun x -> pivot <= x) tl;
+        sorted_concat (sort_intricisc lo) (sort_intricisc hi) pivot;
+        append_mem (sort_intricisc lo) (pivot :: sort_intricisc hi);
+        append (sort_intricisc lo) (pivot :: sort_intricisc hi)
